
\documentclass[a4paper,12pt, twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева




\input{../latex/preams/pream}
\input{../latex/preams/title_style/lecture}
\input{../latex/preams/page_style/large_margin}
\input{../latex/preams/aliases}
\input{../latex/preams/commands}






\newcommand{\grad}{\operatorname{grad}}
\newcommand{\z}{\zeta}
\usepackage{lipsum}

\title{Математическое моделирование}
\author{Шацкий Олег Евгеньевич}
\date{07 сентября 2018г.}

\begin{document} % конец преамбулы, начало документа

\maketitle


\subsubsection{Список литературы}
\begin{enumerate}
	\item Е.Н. Беляев, Б.Б. Черваков, математическое моделирование процессов ЖРД
\end{enumerate}

\section{ЖРД как объект математического моделирования} 
ЖРД представляет собой сложеую техническую систему, содердащую множество агрегато 
с большим количеством прямых и обратных связей. 
Поэтому присоздании новых ЖРД наряду с традиционным экспериментальным подходом широкое применение получило мат. моделирование. 

К современному ЖРД представляют требование: 
\begin{itemize} 
\item Высокой надёжности и эконосичности их работы в условиях тип возможных входных давлений компонентов топлива и широкого диапазона изменения их температур $pV=\nu RT$ 
\item Тех отклонений от заданных законов изменения давления в КС и коэффициентов соотношения компонентов $K_m$ в течение всего времени работы РД, включая переходные режимы: ЗАПУСК, ПЕРЕХОД С РЕЖИМА НА РЕЖИМ, ОСТАНОВ. 
\item Процессы, происходящие Агрегатах ЖРД столь сложны, что описать их стого с помощью математических зависимостей практически не удается. 
\item Многократности запуска и многоразовости, использования. 
\end{itemize} 
Использую упрощение физического проедставления о процессов в элементах и агрегатах ЖРД, их можно описать в виде математических зависимостей. 
Такое описание процессов в элементах и агрегатах ЖРД принято называть это математической моделью агрегата ЖРД. 
Совокупность моделей элементов и агрегатов ЖРД называется математической моделью двигателя. 

Математическую модель двигателя можно считать удовлетворительной, ксли её адекватность процессам, происходящим в РД, подтверждается экспериментом. 
\begin{enumerate} 
\item На этапе технического предложения и эскизного проектирования: оцениваются и выбираются схемные решения ЖРД с точки зрения оптимизации его параметров; выбираются основные характеристики пусковых и реагирующих устройств двигателя; обеспечивается его запуск,
останов и требуемые диапазоны регулирования; выбираются циклограммы срабатывания пуско-отсечных клапанов и регулирующих органов ЖРД при запуске, регулировании и останове. 
(*циклограмма —- последовательнсоть подачи команд на клапан и регулирующие устройства). 

Определяются АФЧХ двигателя по каналам внешнего и внутреннего воздействия с целью последующего исследования продольной устойчивости корпуса РН; исследуются вопросы внетридвигательной устойчивости процессов; 
оценивается совместная работа РД с ракетными и стендовыми системамии ряд других вопросов. 
\item На этапе экпериментальной отработки: 
\begin{itemize} 
\item уточняются требованиея к циклорамме работы двигателя. 
\item оптимизируются характеристики агрегатов и основные паратметры двигателя (скоростные характеристики приводов регулирующих органов с целью обеспечения оптимизации законов изменения основных параметров РД ) на переходных режимах работы. 
\item анализируются аварийные и анамальные ситуации 
\item производится идентификация испытаний агрегатов и огневых испытаний РД 
\end{itemize} 
\item НА этапе серийного производства РД: 
\begin{itemize} 
\item оценивается влияние технологических отклонений в процессе изготовления РД на его эксплуотационных свойства и надежность 
\item анализируются и моделируются нештатные ситуации 
\end{itemize} 
\end{enumerate} 

В настояшее время нет учебников, посвященных математического моделирования процесссрв в ЖРД, которые соответствовали бы современной области ракетостроения. 
\section{Математическая модель} 
Математическую модель можно считать удовлетворительной, если её адекватность процессам, происходящим в РД, 
подтверждается экспериментом. 

Все ЖРД можно классифицировать по ряду признаков: 
\begin{itemize} 
\item по назначению; 
\item применяемым компонентам топлива; 
\item особенностям системы подачи; 
\item процессам в КС. 
\end{itemize} 

$РД-107$ установленным на I ступени РН "Союз", с помощью которой выводят на околоземную орбиту пилотируемые и грузовые космические корабли, 
обеспечивающие жизнедеятельность орбитальной станции "Мир". ($P_п = 821 кН$). 

$РД-120$ установленный на II ступени $РН"Зенит"$. ($P_п = 833.85 кН$). 

$РД-170$ установленный на I ступени $РН"Зенит"$ и $РН"Энергия"$. 

\section{Требования к
математическим моделям и их классификации} 

\begin{enumerate} 
\item Наиболее крупными иерархическими уравнениями при проектировании изделий являются: 
\begin{itemize} 
\item В —- Низший уровень.(Уровень проектирования базовых элементов. На уравнение Б отбирают элементы , которые должны войтив математическую модель. Математические модели систем принадлежит к уровню Б). 
\item Б---Средний уровень (заканчиваются составления дифференциальных уравнений) 
\item А —- Высший уровень.(информационный уровень системы этого уравнения —- сложные устройства и комплексы типа вычислительных машин). 
\end{itemize} 
\end{enumerate} 

Решение задач, связанных с динамикой ЖРД (например определение АФЧХ, устойчивости РП, продольных колеб. в баках) приводит к 
составлению уравнений, описывающих газодинамику и гидродинамику в газожидкостных потоках агрегатов ЖРД. 

\section{Гидравлическиеские магистрали ЖРД} 

Гидравлическая магистраль —- обычная труба с площадью сечения $F$ и длиной $l$. 

Для отдельного участка гидромагистрали: 

\[j\. \dfrac{dm_{вых}}{dt}=p_{вых}-p_{вых}-\dfrac{1}{\rho}\. \zeta \. m^2_{вых}\] 

где $j = \dfrac{l}{F}$ —- коэф. инерционных потерь; 

$\zeta$ —- коэффициент гидравлических потерь сопротивления; 

$F$ —- площадь проходного сечения. 

\[ z\. \dfrac{dp_{вх}}{dt} = \m_{вх}-\m_{вых} \] 

где $z$ —- коэффициент ёмекостных потерь. 

\[ z = \dfrac{V}{a^2} \] 

где $a$ —- скорость звука в протекающей по участку жидкости. 

$V$ —- объём рассматриваемого участка. 

\[ a = f(свойств жидкости, насыщения газами, подвтливость стенок трубопровода) \] 

Для тонкостенных труб круглого сечения с учётом упругости стенок: 

Скорость звука в тонкостенных трубах(ф-ла Жуковского) 

\[ a_j = \dfrac{a_{\infty i}}{\sqrt{a+\kappa \. \dfrac{E_ж}{E_{тр}}}} \] 

Безразмерный параметр требы: 

\[ \kappa = \dfrac{d}{\d} \] 

Скорость звука в неограниченном объёме жидкости: 

\[ a_{\infty i} = a_\infty + \b_т ( T_1-T_0 )\] 

$a_\infty$ —- При $T_0$ в неограниченном объёме жидкости. 

$\b_т$ = температурный коэффициент.



\begin{enumerate}
	\item При построении мат. модели ЖРД, весь двигатель разбивался на крупные контуры, 
	каждый из которых объединяет либо использование одного компонента топлива, 
	либо идентичность процессов, проходящих в смежных агрегатах.

	Контур №1 $ \ra $ окислит. контур, включающий в себя все магистрали и все агрегаты окисл.
	
	Контур №2 $ \ra $ горюч. контур, включающий в себя все магистрали и все агрегаты горюч.
	
	Контур №3 $ \ra $ контур регулирования, включающий все магистрали от вывода в газогенераторный насос горючего (окислителя) до газогенератора.
	
	Контур №4 $ \ra $ газовый контру: газогенератор, газовод, теплообменник, КС, турбины ТНА и БНА.
	
	\item  В технич. моделир. выделяются основные агрегаты, составляются их 
	структурные схемы (для каждого агрегата) и составляется автономная мат.
	 модель. Совокупность мат. моделей агрегатов, объединенных общей задачей, 
	 представляет мат. модель двигателя.
	
	
	
\end{enumerate}








\subsection{Структурные схемы контроля}
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{draws/okis}
  \caption{Контур №1  (объединяет все магистрали от бака окислителя до газогенератора)}
  \label{fig:okis}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{draws/gor}
  \caption{Контур №2  (контур питания горючим КС)}
  \label{fig:gor}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{draws/reg}
  \caption{Контур №3  (контур регулирования)}
  \label{fig:reg}
\end{figure}



























\section{Математические модели}
Иерархические уровни
\begin{enumerate}
	\item Нижний
	\item Средний
	\item Высший
\end{enumerate}

Общий вид уравнения:
\[ \pdif{\f}{\t} = - \div J \]

Дивергенция поля $ J $ --- это скаляр, определенный в кажой точке поля, являющийся объемной производной этого поля.

\begin{enumerate}
	\item Уравнение закона сохранения массы
	\[ \pdif{\r}{t} = - \div(\r u) \]

	Если рассматриать одномерную задачу, когда скорость существует только в одном направлении, уравнение упращается:
	\[ \pdif{\r}{t} = - \pdif{\r u}{x} \]
	
	\item Закон сохранения количества движения
	\[ \pdif{\r u}{t} = - \pdif{\r u^2}{x} - \pdif{p}{x} \]

	В гидрогазодинамике --- уравнение Эйлера (для ид. жидкости)

	
	\item Уравнение сохранения энергии 
	\[ \pdif{\r E}{t} = - \div J_E \]
	где $ E  $ --- полная энергия единицы массы
	\[ E = e + \dfrac{u^2}{2} ,\]
	$ J_E $ --- полный поток энергии.

\end{enumerate}

Эти уравнения лежат в основе математических моделей многих механических, теплотехнических, гидроаэродинамических устройств при их проектировании на среднем иерархическом уровне.

Мат. модели гидроаэродинамических устройств должны позволять решать основную задачу гидроаэродинамики --- определение поля скоростей, давления, плотности в жидкости, движужейся под действием заданных внешних сил.

Для простоты, рассмотрим одномерный случай, когда $ \div U \ra \pdif{U}{x} $, а градиент давлений $ \grad P = \pdif{p}{x} $.

Градиент --- векторная функция скалярного аргумента, составляющими вектора градиента являются частные производные аргумента.

Так, в общем случае, когда $ p $ есть функция всех пространственных координат:
\[ \grad p = \left( \pdif{p}{x}; \pdif{p}{y}; \pdif{p}{z} \right) \]

Уравнение принимает вид:
\[ \r \pdif{u}{t} + u \pdif{\r}{t} = - 2u\r \pdif{u}{x} - u^2 \pdif{\r}{x} - \pdif{p}{x} \]

В результате можно записать уравнение Навье-Стокса
\[ \pdif{u}{t} = - u \pdif{u}{x} - \dfrac{1}{\r}\pdif{p}{x} + G_m + \nu \pdif{u}{x/2} + \left( \dfrac{\f}{\r} + \dfrac{\nu}{\zeta} \right) \pdif{u}{x/2} \]
где $ G_m $ --- напряженность массовых сил, $ \f $ --- динамическая вязкость, $ \nu $ --- кинематическая вязкость.

\subsection{Уравнение теплопроводности}

Изменение во времени количества теплоты в элементарном объеме равно сумме притока-стока теплоты и 
изменения теплоты за счет ее превращения в другие виды энергии в том же объеме, т.е. уравнение теплопроводности вытекает из закона сохранения энергии
\[ \pdif{Q}{t} = - \div J_Q + G_Q \]
$ J_Q $ --- вектор плотности теплового потока, $ G_Q $ --- количество теплоты, выделяемое в единицу времени в рассматриваемом объеме.

\[ dQ = c_p dT \]

Закон фурье:
\[ J_Q = - \l \grad T \]

В итоге получаем уравнение теплопроводности
\[ \pdif{T}{t} = C_p^{-1} \div(\l\grad T) + \dfrac{G_Q}{c_p} \]

Для однородного изотропного тела $ \l = const $
\[ \pdif{T}{t} = a \div\grad T + \dfrac{G_Q}{c_p} \]
где $ a_т = \dfrac{\l}{c_p\rho}$

В одномерном приближении:

\[ \pdif{T}{t} = \a_т\left( \pdif{T}{x/2} \right) + \dfrac{G_Q}{c\rho} \]

\section{Базовая нелинейная математическая модель ЖРД}

Уравнение движения окислителя от бака до входа в БНА окислителя
\[ \g \dfrac{d \m_{вх.ок}}{dt} = p_{б.ок}-p_{вх.ок} - \dfrac{\z_{вх}}{\r_{вх}} \m_{вх.ок}^{2}\]
где $ \g, \z_{вх} $ --- коэффициенты инерционных и гидравлических потерь давления в магистрали от бака О до входа в БНА.

Из уравнения: заполнение гидромагистрали компонентами топлива (при решении задачи о заполнении магистрали высококипящим компонентом необходимо записать уравнение движения жидкости для отдельного участка магистрали)

\[ \g \dfrac{d \m_{вых}}{dt} = p_{вх} - p_{вых} - \dfrac{1}{\r l}\zeta \m_{вых}^{2} \]
\[ z \dfrac{d p_в}{dt} = \m_{вх}-\m_{вых} \]

где $ \g = l/F $ --- коэффициент инерционных потерь, $ \z $ --- коэффициент гидравлического сопротивления,
$ z = \dfrac{V}{a^2 } $ --- коэффициент ёмкостных потерь.

\[ a_i = \dfrac{a_{\infty i}}{\sqrt{1+\kappa\dfrac{E_{жид}}{E_{труб}}}} \]
\[ a_{\infty i} =a_{\infty} + \b_т(T_1-T_0)  \]
\[ \kappa = \dfrac{a}{\d} \]
--- безразмерный параметр трубы.

Для круглых труб с толстыми стенками
\[ \kappa = 2\mu + \dfrac{a + 2\d + 2\d^2/a}{\d + \d^2/a} \]
--- коэффициент Пуассона.

Уравнение Дарси: 
\[ \D p_{тр} = \l \dfrac{l}{d} \r \dfrac{w^2}{2} = \z_{тр}\r \dfrac{w^2}{2} \]
где $ \l $ --- коэффициент потерь на трения, $ \l = f(\Re = \dfrac{Wd\r}{\m}; $ относительная шероховатости $ \overline{\D} = \dfrac{\D}{d} $)











































\section{Пример}

   Определить время прихода фронта жидкости(воды), истекающей по трубопроводу после открытия разделительного клапана из бака в приёмную ёмкость, полагая, что клапан открывается мгновенно.

  Дано:
   \begin{itemize}
\item	$l_{вх} = 3 \;м$,
\item	$l_{вых} = 8 \;м$,
\item	$D_{бака} = 2 \;м$,
\item	$d = 0,4 \;м$,
\item	$H_{нач} = 12 \;м$.
\end{itemize}

  1. Истечение из бака сводой происходит под действием гидростатического напора.
  
  2. Для нахлждения времени прихода фронта жидкости в приёмную область необходимо решить следующие уравнения:

  \[\dfrac{d\overline{V}_{тр}}{dt}=\dfrac{1}{\r\.V_{тр}^*}\.\m_{вх} \]
  \[\dfrac{l}{F}\.\overline{V}_{тр}\dfrac{\m_{вых}}{dt}=p_{вх}-p_{вых}-\dfrac{}{\r}\xi_{тр}\.\overline{V}_{тр}+\xi_м\.\m_{вых}^2,\]
  
  где $\overline{V}_{тр} = \dfrac{V}{V_{max}}$,
  
  $V^*$ - величина заполняемого объёма.

  
  Основные уравнения, описывающие нестационарную гидродинамику газожидкостных потоков в трактах и агрегатах ЖРД, выводятся на основе законов сохранения массы, импульса и энергии.
  Коэффициенты инерционных потерь в:
  
  а) входном трубопроводе $\gamma_1=\dfrac{l_{вх}}{F_{тр}}$
  
  б) выходном трубопроводе $\gamma_2=\dfrac{l_{вых}}{F_{тр}}$
  
  Суммарный коэффициент инерционных потерь $\gamma_{\S}=\gamma_1+\gamma_2=23,88+63,69\.V_{тр},\;\;\; \dfrac{1}{м}$
  
  Коэффициент гидравлических потерь в трубопроводе:
  

	  \[\xi_{\S}=\xi_1+\xi_2+\xi_3+\xi_4+\xi_5,\]

где $\xi_1$ - в трубу, $\xi_2$ - до клапана, $\xi_3$ - местные потери на клапане, $\xi_4$ - в трубе до приёмной ёмкости, $\xi_5$ - из трубы в приёмную ёмкость.


\[\l=0,111(\overline{h}+\dfrac{68}{\Re})\]
$a_л$ - логический коэффициент.
 
$V_{тр} < 1 \Leftrightarrow \;\;\; a_л$ = 0

$a_л = 1 \Leftrightarrow \;\;\; V_{тр}$ = 1, если заполнен весь объём трубопровода.
  

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{draws/kont1}
	\caption{$\m_{вх_г} $ --- расход горючего от бака до входа в струйный преднасос,
		$\m_{\a_{др}}$	--- расход горючего, которое поступает в КС и протекачет через дроссель.}
	\label{fig:kont1}
\end{figure}




 
 
 
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{draws/kont2}
	\caption{Контур 3 - объединяющий все агрегаты и гидравлические магистрали от входа в генераторный насос горючего до ГГ
	$ p_{вых.гг} $ --- давление горючего на выходе из регулятора расхода, $\m_{рег}$ --- расход горючего через регулятор расхода, $\m_{Г_{гг}}$ --- расход горючего, поступающий в ГГ. }
	\label{fig:kont2}
\end{figure}
 
 
 
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{draws/kont3}
	\caption{Контур №4 --- объединяет все агрегаты двигателя, в котором происходит сгорание компонентов топлива (ГГ, КС) и агрегаты, через которые движутся газовые потоки (Газовод, ТА)}
	\label{fig:kont3}
\end{figure}
 









\end{document}


\subsection{Задача математического моделирования}

ЖРД представляет собой сложную техническую систему, содержащую множество агрегатов с большим количеством прямых и обратных связей. Поэтому при создании новых ЖРД, на ряду с традиционным экспериментальных подходом широкое применение получили методы математического моделирования.

К современным ЖРД предъявляют требования:
\begin{enumerate}
	\item высокой надежности,
	\item экономичности,
	\item минимальных отклонений от заданных законов изменения давления в камере сгорания и коэффициента соотношения компонентов топлива,
	
\end{enumerate}
в условиях широкого изменения температур, в течении всего времени работы двигателя.

Используя упрощенные физические представления (о процессах в элементах и агрегатах ЖРД) их можно описать в виде математических зависимостей. Такое описание процессов в элементах и агрегатах ЖРД принято называть математической моделью элемента, агрегата. Совокупность математических моделей агрегатов и элементов составляет математическую модель двигателя.


